
\chapter{A Universidade de São Paulo}

\section{Onde Comer}

A USP possui, no campus Butantã, quatro Restaurantes Universitários, apelidados de bandejão:

\setthemecolor[PhbLightCyan]
\header{Restaurantes Universitários}
\begin{dndtable}[lX]
   	\textbf{Qual?}  & \textbf{Onde?} \\
   	Central       & próximo à praça do relógio e do CRUSP \\
   	da Física     & Instituto de Física (IF) \\
   	da Química    & Instituto de Química (IQ) \\
   	da Prefeitura & Prefeitura do Campus (PUSP-C)
\end{dndtable}

\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{Fica a dica}
  O bandejão mais próximo do IME é o restaurante da Física!
\end{commentbox}

Café da manhã é servido no restaurante Central de segunda à sexta das 07h até 08h30min e aos sábados das 07h30min até 09h00min, ao custo de R$\$$0,50;

Almoço é servido de segunda a sexta das 11h15min até 14h15min em todos os RU, exceto o da Química, que serve das 11h às 14h. Aos sábados, o almoço é servido apenas no restaurante Central das 11h15min até 14h15min, e aos domingos no restaurante da Química, das 11h15min até 14h15min.

O Jantar é servido de segunda a sexta em todos os RU, exceto o restaurante da Prefeitura, das 17h30min até 19h45min.

\subsection{Carregando a Carteirinha}

Para usar os bandejões, você precisa da sua carteirinha USP, que talvez ainda não esteja pronta. Enquanto sua carteira USP não chega, você pode
baixar o aplicativo \emph{e-Card USP} na \emph{Google Play Store / App Store}, onde é possível gerar um QR code que é aceito na catraca do bandejão (após validar o cartão USP no janus).

Outra opção é ir até à Superintendência de Assistência Social (SAS) e pedir uma provisória. Mais informações com veteranos(as) e pelo site: 

\link{http://sites.usp.br/sas/guiche-rucard/}{sites.usp.br/sas/guiche-rucard}

Para colocar crédito no seu cartão USP basta pagar em dinheiro (R$\$$2,00 por almoço ou jantar e R$\$$0,50 por café da manhã) nos guichês próximos ao restaurante central ou então gerar um boleto por meio do site:

\link{https://uspdigital.usp.br/rucard/}{uspdigital.usp.br/rucard}

Ou do aplicativo \emph{Cardapio USP} disponível no \emph{Google Play Store / App Store}.

\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{Não é aluno matriculado?}
Alunos especiais podem comprar tickets para almoço e jantar por 10 reais.
\end{commentbox}

\subsection{No IME}

Pós-graduandos podem tomar chá ou café gratuitamente no salão de chá (Bloco A do IME) das 9h30min até 10h30min e das 13h até 15h. Para tanto, é preciso solicitar as fichas que ficam disponíveis na secretaria da CPG apenas durante os meses de Abril ou Setembro.

\section{Esportes e Lazer}

A USP conta com várias opções de atividades esportivas e culturais!

\subsection{CEPE}

O centro de práticas esportivas (CEPE) dentro do campus oferece cursos como yoga, alongamento, badminton, remo e outros. Mais informações consulte:

\link{http://www.cepe.usp.br/}{cepe.usp.br}

\subsection{Cursos Comunitários da EEFE}
Cursos de atividades físicas. Os cursos são pagos.
\link{http://www.eefe.usp.br/?curso\_comunitario/listar/tpc/7}{eefe.usp.br/?curso\_comunitario/\\listar/tpc/7}

\subsection{CINUSP}

Há uma sala de cinema gratuita na USP. Para mais informações consulte:

\link{http://www.usp.br/cinusp/}{usp.br/cinusp}

\subsection{CoralUSP}

Gosta de cantar? Procure o Coral USP:

\link{http://www.coralusp.prceu.usp.br/}{coralusp.prceu.usp.br}

Ou outros grupos de coral do IME e da USP.

\subsection{OSUSP}
Orquestra Sinfônica da USP.
\link{http://www.osusp.prceu.usp.br/}{osusp.prceu.usp.br}

\subsection{OCAM}
Orquestra da Câmara da ECA
\link{http://www.osusp.prceu.usp.br/}{osusp.prceu.usp.br}

\subsection{Teatro da USP}
\link{http://www.usp.br/tusp/}{usp.br/tusp}


\section{Residência Estudantil}

A USP fornece residência estudantil (\textbf{CRUSP}) para alunos de pós-graduação. Mais informações no site:

\link{http://sites.usp.br/sas/moradia/}{sites.usp.br/sas/moradia}

Acesse o menu \textit{Apoio Estudantil $\rightarrow$ Pós-Graduação}.

% TODO: por que isso está comentado?
%\item \textbf{Participação como voluntário em pesquisas}: Você pode ser voluntário em uma pesquisa da EEFE. Algumas dessas pesquisas podem fazer avaliações de saúde e aconselhamento nutricional.

\section{Alumni USP}

O Alumni é uma plataforma criada para reunir antigos alunos e alunas de
graduação e pós-graduação da USP. Com ela, é possível reencontrar colegas e
aproveitar uma série de benefícios e vantagens, como \textit{network},
oportunidade de empregos, parcerias, anúncios etc.

\link{http://www.alumni.usp.br/}{alumni.usp.br}

\section{Saúde}

No campus há um Hospital Universitário (HU) e é necessário realizar um cadastro (necessário levar carteirinha ou comprovante de matrícula e RG/RNE):

\link{http://www.hu.usp.br/agendamentos/}{www.hu.usp.br/agendamentos}

O Instituto de Biociências oferece alguns serviços de saúde, por exemplo, eletrocardiografia, aconselhamento genético e atendimento de emergência.

\link{http://www.ib.usp.br/servicos/a-comunidade.html}{www.ib.usp.br/servicos/a-comunidade.html}


\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{Remédios no IME}
O centro acadêmico do IME (CAMat) contém estoque de alguns remédios para alunos que estejam passando mal (para gripe, enjôo, dor de cabeça, etc).
\end{commentbox}

Há um centro de atendimento odontológico dentro da USP. O agendamento de consulta é realizado poucos dias do mês, fiquem atentos e procurem um veterano em caso de dúvida. Para mais informações acesse:

\link{http://www5.usp.br/servicos/atendimento-odontologico-sao-paulo/}{www5.usp.br/servicos/atendimento-odontologico-sao-paulo}

\subsection{Saúde Mental}

A vida é importante e viver tem suas complexidades e faz parte dela: a tristeza,
a melancolia, o estresse entre outras dores e angústias. O início da pós traz
diversas mudanças assim como outros níveis de exigência e responsabilidades.
Dessa forma é importante cuidar de sua saúde mental para poder desenvolver sua
pesquisa da melhor forma possível.

Seguem abaixo alguns links de serviços oferecidos para quem busca amenizar seu
sofrimento. Importante destacar que é sempre aconselhável procurar ajuda
especializada.

\subsubsection{Instituto de Psicologia}

\link{http://www.ip.usp.br/site/servicos-a-comunidade/}{ip.usp.br/site/servicos-a-comunidade}

\subsubsection{Escritório de Saúde Mental}

\link{https://sites.usp.br/esm/prevencao}{sites.usp.br/esm/prevencao}

\link{escritoriodesaudemental@usp.br}{escritoriodesaudemental@usp.br}

\subsubsection{Grupo de Meditação do IME}

Este grupo organiza palestras sobre saúde mental assim como sessões de
meditações na Biblioteca do IME.

\link{https://www.facebook.com/groups/561145661096778/}{facebook.com/groups/ 561145661096778}

\subsubsection{PRG0006-1}

Disciplina on-line ``Do Estresse à Boa Saúde Mental na Universidade''.
Objetivo: Sensibilizar os alunos para a importância de cuidarem da própria Saúde
Mental e a dos colegas; oferecer ferramentas e orientações para que os alunos
reflitam sobre a própria saúde mental e a dos colegas; contribuir para o
autoconhecimento necessário para enfrentar situações difíceis da vida e
desenvolver resiliência. Saber quando e como pedir ajuda

\link{http://eaulas.usp.br/portal/course.action;?course=8608}{eaulas.usp.br/portal/course.action; ?course=8608}

\subsubsection{Podcast ``Sobrevivendo a vida acadêmica''}

Com Cassandra Lyra.

\link{https://open.spotify.com/show/5tQ73DhXloCkaCpkSDA4ed}{open.spotify.com/show/ 5tQ73DhXloCkaCpkSDA4ed}

\subsubsection{CVV - Centro de Valorização da Vida}

Serviço gratuito (sem vínculo com a USP) que atua no apoio emocional e prevenção
de suicídio.

\begin{description}
  \item [Site] \href{cvv.org.br}{cvv.org.br}
  \item [Telefone] 188
\end{description}

\subsection{Atendimento a dependentes de álcool e drogas}

Serviço oferecido pelo Instituto de Psiquiatria para prevenção e tratamento de problemas relacionados ao uso de álcool e drogas. Para agendar uma triagem, o paciente deverá ligar para (11) 2661-6960  das 8h às 16h.

\link{http://www.grea.org.br/programas-consulta.php}{grea.org.br/programas-consulta.php}

\section{Hospital Veterinário}

A Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia da USP administra um hospital veterinário (Hovet) que contempla diversas especialidades. Os atendimentos são feitos por alunos estagiários, residentes e médicos veterinários assistentes. Para solicitar atendimento é necessário primeiramente levar o animal a uma triagem que ocorre às segundas, terças, quintas e sextas-feiras das 8h às 10h da manhã e às quartas-feira das 9h às 10h da manhã. A triagem é gratuita e nela é analisada a possibilidade de agendar uma consulta ou passar no pronto-atendimento. Consultas, exames e procedimentos são pagos, mas os valores costumam estar abaixo do valor médio das clínicas particulares. Mais informações podem ser consultadas no site:

\link{http://www.hovet.fmvz.usp.br/}{hovet.fmvz.usp.br}

\section{Mobilidade}

Partindo da estação Butantã de metrô circulam três linhas de ônibus pelo campus
que os alunos da USP têm acesso gratuito com o bilhete BUSP (linhas 8012-10,
8022-10 e 8032-10). O bilhete BUSP é requerido pelo sistema Janus:

\link{https://uspdigital.usp.br/janus/comum/entrada.jsf}{uspdigital.usp.br/janus}

Vide o site da SPTrans para informações sobre as demais linhas que passam no
campus:

\link{http://www.sptrans.com.br}{sptrans.com.br}

É necessário um requerimento para obter passes escolares (50$\%$ ou 100$\%$ de
desconto). Peça na secretaria da CPG um formulario de frequência para
solicitação do passe escolar. 

\subsection{Transporte individual}

Se você optar por um transporte individual, é possível alugar bicicletas em diversos pontos da cidade. Em particular, na estação Butantã, há muitas bicicletas que podem ser alugadas pelo aplicativo Yellow.

Para quem precisar ir de carro, aplicativos como Uber e 99 funcionam normalmente dentro do campus.

\subsubsection{Pontos de Táxi}

O campus da USP na Cidade Universitária, em São Paulo, conta com três pontos de táxi:

\begin{itemize}
\item Praça da Reitoria – (11) 3091-3556
\item Praça das Agências Bancárias – (11) 3091-4488
\item Hospital Universitário – (11) 3091-3536
\end{itemize}

\begin{figure*}[p]
  \centering
  \includegraphics[height=\textheight]{img/mapa-onibus-USP.jpg}
\end{figure*}

\begin{figure*}[p]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/mapa-circular3.jpg}
  \caption{Itinerário da linha 8032-10, a mais recente linha circular da USP}
\end{figure*}

As frotas operam de segunda a sexta-feira, das 7 às 23 horas, e aos sábados, das 7 às 17 horas.

\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{Mais informações?}
Para mais informações sobre a Universidade de São Paulo acesse

\link{http://www.uspvirtual.usp.br/}{uspvirtual.usp.br}
\end{commentbox}

\section{Segurança no Campus}

Caso você identifique uma situação de risco dentro do campus, você pode solicitar auxílio da guarda universitária. Existe um aplicativo chamado \emph{Campus USP} disponível na \emph{Google Play Store ou App Store}, onde é possível acionar um alerta para que a guarda universitária faça uma ronda ao redor de onde você estiver.

%\section{Serviços e Atividades}

%Ser estudante da USP permite que você tenha acesso a diversos serviços e atividades espalhadas pelo campus e em outras lugares da cidade.

\section{Cursos livres}

Estes são alguns dos cursos disponíveis à comunidade USP.

\subsection{Minicursos de línguas (FE)}

Minicursos de idiomas em nível básico oferecidos no segundo semestre de cada ano pela Faculdade de Educação. Cada curso é gratuito e é oferecido em apenas um módulo, que dura entre 1 a 3 meses.

\link{http://www4.fe.usp.br/cepel/minicursos}{www4.fe.usp.br/cepel/minicursos}

\subsection{Cursos de Línguas (FFLCH)}

Cursos de idiomas em vários níveis oferecidos pela FFLCH. Alguns cursos são pagos.

\link{http://sce.fflch.usp.br/}{sce.fflch.usp.br}

\subsection{Centro de Línguas (FFLCH)}

O Centro de Línguas oferece cursos de japonês, português para estrangeiros e também oferece alguns cursos de inglês. Porém, cada curso de inglês foca em uma habilidade específica, como leitura de textos, escrita acadêmica, ou compreensão oral. Há também cursos preparatórios para TOEFL e IELTS.

Além dos cursos de idiomas, o Centro de Línguas aplica exames de proficiência em inglês, alemão, espanhol, italiano, francês, japonês e português.

\link{http://clinguas.fflch.usp.br/}{http://clinguas.fflch.usp.br/}
\subsection{Cursos de verão (FSP)}

Cursos de verão são oferecidos pela Faculdade de Saúde Pública. São eles: cursos de redação científica, de pacotes estatístico, entre outros. Os cursos são pagos.

\link{http://www.fsp.usp.br/cverao/index.php}{fsp.usp.br/cverao/index.php}

\subsection{Cursos do IB}

O Instituto de Biociências oferece vários cursos, como identificação de material botânico e criação de abelhas.

\link{http://www.ib.usp.br/servicos/a-comunidade.html}{ib.usp.br/servicos/a-comunidade.html}

\subsection{Cursos de Verão (IME)}

No verão, o IME oferece cursos de difusão, voltados para o público geral:

\link{https://www.ime.usp.br/verao/index.php/turmas/apresentacao.php}{ime.usp.br/verao/index.php/\\turmas/apresentacao.php}

Além dos cursos de difusão, são oferecidos cursos de verão voltados para estudantes de pós:

\link{https://www.ime.usp.br/pos/verao}{ime.usp.br/pos/verao}

\setthemecolor[PhbMauve]
\begin{commentbox}{Créditos!}
Estudantes já matriculados na pós podem aproveitar os créditos das disciplinas de verão da pós (apenas do programa de verão do IME).
\end{commentbox}

\section{Consultoria}

Opções para ajudar você a gerir as burocracias da vida.

\subsection{Orientação financeira (FEA)}

Serviço de orientação de como administrar suas finanças pessoais e solver dívidas.

\link{http://www.fea.usp.br/cultura-e-extensao/programas-e-projetos-fea/projetos}{fea.usp.br/cultura-e-extensao/programas-e-projetos-fea/projetos}

\subsection{Assessoria jurídica gratuita}

Orientação jurídica, porém voltada apenas para pessoas com renda familiar de até três salários mínimos.

\link{https://www5.usp.br/servicos/assessoria-juridica-gratuita-sao-paulo/}{www5.usp.br/servicos/assessoria-juridica-gratuita-sao-paulo}

\subsection{Registro de patentes}

A Agência USP de inovação orienta pessoas que desejam patentear seus projetos e inventos.

\link{https://www5.usp.br/servicos/suporte-ao-registro-de-patentes/}{www5.usp.br/servicos/suporte-ao-registro-de-patentes}

\subsection{CEA (IME)}

O Centro de Estatística Aplicada oferece serviços de orientação estatística.
Podem fazer análise de dados para projetos de pesquisa.

\link{https://www.ime.usp.br/cea/}{ime.usp.br/cea}

\section{Divulgação científica}

Oportunidades para aprofundamento científico na USP.

\subsection{Astronomia para todos}

Palestras de astronomia seguidas de uma sessão de observação do céu, se houver condições meteorológicas favoráveis. As visitas ocorrem em algumas quartas-feiras a partir das 19h. As inscrições são feitas online e são abertas na semana anterior a cada sessão.

\link{http://www.iag.usp.br/astronomia/paratodos}{iag.usp.br/astronomia/paratodos}

\subsection{Física para todos}

No primeiro sábado de cada mês uma palestra sobre ciência é apresentada na Biblioteca Mário de Andrade.

\link{https://portal.if.usp.br/extensao/?q=node/341}{portal.if.usp.br/extensao/?q=node/341}

\subsection{Oficina de réplicas}

Loja de réplicas de fósseis e itens arqueológicos.

\link{http://oficinadereplicas.igc.usp.br/collections/browse}{oficinadereplicas.igc.usp.br/\\collections/browse}

\subsection{Matemateca}

Possui acervo de objetos interativos para a divulgação da matemática. Alguns objetos do acervo estão expostos pelo IME (lanchonete, salão de chá).

\link{http://matemateca.ime.usp.br/}{matemateca.ime.usp.br}

% TODO: por que isso está comentado?
%\item \textbf{Café, Giz, Demonstração}: Seminários realizados geralmente por estudantes do IME. As palestras são, na maioria das vezes, acessíveis para alunos e tem café e bolachas. \url{https://www.facebook.com/groups/378206259328777/}

\section{Museus}

A USP conta com vários museus disponíveis para visita.

\subsection{Museu Histórico}

Museu Histórico da Faculdade de Medicina.

\link{http://fm.usp.br/museu/portal/}{fm.usp.br/museu/portal}

\subsection{Museu de Anatomia Humana}

\link{http://museu.icb.usp.br/}{museu.icb.usp.br}

\subsection{Museu de Geociências}

\link{http://www.igc.usp.br/?id=museu/}{igc.usp.br/?id=museu}

\subsection{Museu Oceanográfico}

\link{http://www.io.usp.br/index.php/infraestrutura/museu-oceanografico/apresentacao}{io.usp.br/index.php/infraestrutura/\\museu-oceanografico/apresentacao}

\subsection{MAC {\normalsize (Museu de Arte Contemporânea)}}

\link{http://www.mac.usp.br/mac/}{mac.usp.br/mac}

\subsection{Museu de Zoologia}

\link{http://www.mz.usp.br/}{mz.usp.br}

\section{Palestras Online}

\subsection{Midiateca (IEA)}

Biblioteca online de vídeos do Instituto de Estudos Avançados

\link{http://www.iea.usp.br/midiateca/}{iea.usp.br/midiateca}

\subsection{Videoteca (IF)}

Vídeos de aulas e seminários do IF.

\link{http://video.if.usp.br/}{video.if.usp.br}

\subsection{IPTV}

Contém vídeos de várias palestras realizadas na USP. Talvez tenha o vídeo de uma palestra que você não pôde assistir.

\link{https://iptv.usp.br/portal/home}{iptv.usp.br/portal/home}

\section{Acervo}

\subsection{Acervo online}

Revistas, teses e artigos da USP.

\link{https://www5.usp.br/pesquisa/acervos-online/}{www5.usp.br/pesquisa/acervos-online}

\subsection{Catálogo de partituras}

\link{http://colecoes.sibi.usp.br/partituras/}{colecoes.sibi.usp.br/partituras}

\section{Mídia}

\subsection{Rádio USP (93,7 FM)}
\link{http://jornal.usp.br/radio/}{jornal.usp.br/radio}

\subsection{Jornal da USP}
\link{https://jornal.usp.br/}{jornal.usp.br}

\subsection{Jornal do Campus}
\link{http://www.jornaldocampus.usp.br/}{jornaldocampus.usp.br}

\subsection{Canal USP (no youtube)}
\link{https://www.youtube.com/user/usponline/featured}{youtube.com/user/usponline/featured}

\section{Serviços da Prefeitura do campus}

Serviços disponibilizados à comunidade USP:

\begin{itemize}

\item Coleta de resíduos e gestão de areas verdes
\link{http://www.puspc.usp.br/}{puspc.usp.br}

\item Queda de árvores
\link{http://www.puspc.usp.br/2017/04/03/queda-de-arvores-2/}{puspc.usp.br/2017/04/03/queda-de-arvores-2}

\end{itemize}



